    同生活中的许多伟大事物一样，Git 诞生于一个极富纷争大举创新的年代。

    Linux 内核开源项目有着为数众广的参与者。绝大多数的 Linux
内核维护工作都花在了提交补丁和保存归档的繁琐事务上(1991-2002年间)。到 2002
年，整个项目组开始启用一个专有的分布式版本控制系统 BitKeeper
来管理和维护代码。到了2005 年，开发 BitKeeper 的商业公司同 Linux
内核开源社区的合作关系结束，他们收回了 Linux 内核社区免费使用 BitKeeper
的权力。这就迫使 Linux 开源社区(特别是 Linux 的缔造者 Linux Torvalds)基于使用
BitKcheper 时的经验教训，开发出自己的版本系统。

他们对新的系统制订了若干目标：

• 速度

• 简单的设计

• 对非线性开发模式的强力支持(允许成千上万个并行开发的分支)

• 完全分布式

• 有能力高效管理类似Linux 内核一样的超大规模项目(速度和数据量)

    自诞生于 2005 年以来，Git
日臻成熟完善，在高度易用的同时，仍然保留着初期设定的目标。它的速度飞快，极其适合管理大项目，有着令人难以置信的非线性分支管理系统。

**一、 版本控制系统**

   
版本控制系统包含本地版本控制，集中化版本控制和分布式版本管理，Git属于分布式管理系统。其中关于三种版本控制系统概述如下。

**1 本地版本控制系统**

   
许多人习惯用复制整个项目目录的方式来保存不同的版本，或许还会改名加上备份时间以示区别。这么做唯一的好处就是简单，但是特别容易犯错。有时候会混淆所在的工作目录，一不小心会写错文件或者覆盖意想外的文件。为了解决这个问题，人们很久以前就开发了许多种本地版本控制系统，大多都是采用某种简单的数据库来记录文件的历次更新差异。

![](media/7d36c0cddb996e9b7018a4f846042b74.png)

**2 集中化的版本控制系统**

   
接下来人们又遇到一个问题，如何让在不同系统上的开发者协同工作?于是，集中化的版本控制系统
(Centralized Version Control Systems，简称 CVCS)应运而生。这类系统，诸如
CVS、Subversion 以及 Perforce
等，都有一个单一的集中管理的服务器，保存所有文件的修订版本，而协同工作的人们都通过客户端连到这台服务器，取出最新的文件或者提交更新。

![](media/f313088ff5aaf762ef4538cb3232cefa.png)

   
这么做最显而易见的缺点是中央服务器的单点故障。如果宕机一小时，那么在这一小时内，谁都无法提交更新，也就无法协同工作。如果中心数据库所在的磁盘发生损坏，又没有做恰当备份，毫无疑问你将丢失所有数据——包括项目的整个变更历史，只剩下人们在各自机器上保留的单独快照。本地版本控制系统也存在类似问题，只要整个项目的历史记录被保存在单一位置，就有丢失所有历史更新记录的风险。

**3 布式版本控制系统**

    于是分布式版本控制系统(Distributed Version Control System，简称
DVCS)面世了。在这类系统中，客户端并不只提取最新版本的文件快照，而是把代码仓库完整地镜像下来。这么一来，任何一处协同工作用的服务器发生故障，事后都可以用任何一个镜像出来的本地仓库恢复。因为每一次的克隆操作，实际上都是一次对代码仓库的完整备份。

![](media/016958d8dfd8570789331c37c030973e.png)

**二、 Git基础**

   
从三种版本控制系统中，我们初步了解到分布系统的优点，接下来我们更近一步的去了解Git。Git
具有5大特性分别如下所述。

**1 直接记录快照,而非差异比较**

    Git 和其它版本控制系统的主要差别在于 Git
对待数据的方法。概念上来区分，其它大部分系统以文件变更列表的方式存储信息。这类系统将它们保存的信息看作是一组基本文件和每个文件随时间逐步累积的差异。

![](media/786947ea3e4f6de7948a2105dac60723.png)

    Git 不按照以上方式对待或保存数据。反之，Git
更像是把数据看作是对小型文件系统的一组快照。每次你提交更新或在 Git
中保存项目状态时，它主要对当时的全部文件制作一个快照并保存这个快照的索引。为了高效,
如果文件没有修改，Git
不再重新存储该文件，而是只保留一个链接指向之前存储的文件。Git
对待数据更像是一个快照流。

![](media/044a3566dce664cd82b07b13f62412c3.png)

**2 近乎所有操作都是本地执行**

    在 Git
中的绝大多数操作都只需要访问本地文件和资源，一般不需要来自网络上其它计算机的信息。因为你在本地磁盘上就有项目的完整历史，所以大部分操作看起来瞬间完成。举个例子，要浏览项目的历史，Git
不需外连到服务器去获取历史然后再显示出来，它只需直接从本地数据库中读取，就能立即看到项目历史。如果你想查看当前版本与一个月前的版本之间引入的修改，Git
会查找到一个月前的文件做一次本地的差异计算，而不是由远程服务器处理或从远程服务器拉回旧版本文件再来本地处理。这也意味着你离线时，几乎可以进行任何操作。

**3 Git 保证完整性**

    Git
中所有数据在存储前都计算校验和，然后以校验和来引用。这意味任何文件和内容的更改
Git 都可以知道。这个功能由Git 底层实现，是构成
Git不可或缺的部分。若你在传送过程中丢失信息或损坏文件，Git 也能发现。Git
所采用的计算校验和的机制叫做 SHA-1散列。这是一个由40
个十六进制字符组成的字符串，基于 Git 中文件的内容或目录结构计算出来。Git
中使用这种哈希值的情况很多，你将经常看到这种哈希值。实际上，Git
数据库中保存的信息都是以文件内容的哈希值来索引，而不是文件名。

**4 Git 一般只添加数据**

    当执行Git 操作时，几乎只往 Git 数据库中增加数据。很难让 Git
执行任何不可逆操作，或者让它以任何方式清除数据。未提交更新时有可能丢失或弄乱修改的内容；但是一旦提交快照到
Git 中，就难以再丢失数据，特别是定期推送数据库到其它仓库。这使得我们使用 Git
非常放心，因为我们深知可以尽情做各种尝试，而没有把事情弄糟的危险。

**5 三种状态**

    Git
有三种状态如下图：已提交(committed)、已修改(modified)和已暂存(staged)。已提交表示数据已经安全的保存在本地数据库中。已修改表示修改了文件,但还没保存到数据库中。已暂存表示对一个已修改文件的当前版本做了标记，使之包含在下次提交的快照中。

![](media/ddd35a8fcdc0e90ff5398a23196273ed.png)

基本的 Git 工作流程如下:

a 在工作目录中修改文件。

b 暂存文件，将文件的快照放入暂存区域。

c 提交更新，找到暂存区域的文件，将快照永久性存储到 Git 仓库目录。

![](media/96278ae9849da476ccbe28bc144ec9d6.png)

**三、Git 分支**

    有人把 Git 的分支模型称为它的\`‘必杀技特性’'，也正因为这一特性，使得 Git
从众多版本控制系统中脱颖而出。

    当使用git
commit进行提交操作时，Git会先计算每一个子目录(本例中只有项目根目录)的校验和，然后在
Git 仓库中这些校验和保存为树对象。随后，Git
便会创建一个提交对象，它除了包含上面提到的那些信息外,
还包含指向这个树对象(项目根目录)的指针。如此一来，Git
就可以在需要的时候重现此次保存的快照。

    如下图所示Git 仓库中有五个对象：三个 blob
对象(保存着文件快照)、一个树对象(记录着目录结构和
blob对象索引)以及一个提交对象(包含着指向前述树对象的指针和所有提交信息)。

![](media/e91746d7452006555df2c5fbb095419e.png)

做些修改后再次提交,那么这次产生的提交对象会包含一个指向上次提交对象(父对象)的指针。

![](media/df2ddef125fdfa3d8dace467d6ce1f3c.png)

    Git 的分支，其实本质上仅仅是指向提交对象的可变指针。Git 的默认分支名字是
master。在多次提交操作之后，你其实已经有一个指向最后那个提交对象的 master
分支。它会在每次的提交操作中自动向前移动。

**四、GIT 内部原理**

**1 GIt 目录结构**

    Git 存储内容的方式：一个文件对应一条内容，以该内容加上特定头部信息一起的
SHA-1 校验和为文件命名。校验和的前两个字符用于命名子目录，余下的 38
个字符则用作文件名。可以通过 cat-file 命令从 Git 那里取回数据。为 cat-file 指定
-p 选项可指示该命令自动判断内容的类型，并为我们显示格式友好的内容。

首先看一下Git目录结构及其每个文件已目录作用：

![](media/198a84b56a8521914eb15922cf03ee5b.png)

通过上面的对Git目录结构的介绍我们利用git
cat-file命令查看一下max并追踪一下Git目录。

1 打开 /.git/HEAD 文件，内容：ref: refs/heads/develop

2 打开 /.git/refs/heads/develop
文件，内容：93f9743c084941ccd9f939aea5ed754fc5e9695d

3 通过 git cat-file 命令追踪如下：

![](media/512c18ee2b60de089f44008d51b151a6.png)

返回信息得到，93f9743 是一个提交，有两个链接tree和parent，还有一个提交信息。

parent:

![](media/4edabf9cc44e6ee85a58ee543c130cff.png)

返回信息得到，一个commit的parent也是一个commit，其实commit就是SourceTree所对应的提交节点，每一个节点都指向上一个父节点。

tree:

![](media/77b2a34f356617d3854735d50629323c.png)

返回信息得知，tree就是一个目录，它存储了子目录和子文件的SHA-1值以及附加信息。

其中blob类型对应的就是文件，.settings.gradle 印证如下：

![](media/ec7836f5f3c6c94b1e01d26c4c867b2a.png)

文件模式100644表明这是一个普通文件；

   
到此我们了解到每次commit都是一次所有文件快照，并且每次的提交都会存储上一次提交和当前文件树的SHA-1值。SHA-1值在Git中扮演着至关重要的角色，上面提到Objects目录，而SHA-1值正是打开这个仓库的钥匙。

![](media/936c9f9f9ae38e826658e8a1ca2825d1.png)

objects目录如上图所示，objects下有两个层级，第一层是目录，第二层是文件，每一个SHA-1值前2位作为目录名称，后38位作为文件名称。Git的每一次快照产生的新文件都会存放在该目录下，并且每一个文件都是Git头信息+文件内容。从这个机制来看objects目录几乎只添加新文件，不会修改或者删除文件。

**2 包文件**

    了解到Git快照机制后，我们不难想到，max
提交节点应该有几千几百次了吧，那存储大小岂不是项目文件大小\*几千几百（951M \*
n），而现实呢其实并没有那么大（422.5M）。一方面Git内部使用了压缩算法这点微乎其微，另一方面Git机制不会存储两个完全相同的文件并引入包文件机制。

    Git 最初向磁盘中存储对象时所使用的格式被称为“松散(loose)”对象格式。但是，Git
会时不时地将多个这些对象打包成一个称为“包文件(packfile)”的二进制文件，以节省空间和提高效率。当版本库中有太多的松散对象，或者你手动执行git
gc命令，或者你向远程服务器执行推送时，Git都会这样做。Git
打包对象时，会查找命名及大小相近的文件，并只保存文件不同版本之间的差异内容。

    也就是说一个大文件，每次提交只修改一点点，即使你提交了上万次，Git gc
后存储的也仅仅是这个上万次每次的修改。当然我们又有疑惑Git不是存储的每次提交的快照吗，其实这点并不冲突，Git对外的接口确实是每次提交文件的快照，只是Git内部做了一个优化，所以前面讲到所有数据都在objects那些SHA-1命名的文件中有点不太合适，还应该加上Git包文件。

**3 维护**

    Git 会不定时地自动运行一个叫做 “auto gc”
的命令。大多数时候,这个命令并不会产生效果。然而，如果有
太多松散对象(不在包文件中的对象)或者太多包文件，Git会运行一个完整的git
gc命令。“gc”代表垃圾回收，这个命令会做以下事情：收集所有松散对象并将它们放置到包文件中，将多个包文件合并为一个大的包文件，移除与任何提交都不相关的陈旧对象。

**4 数据恢复**

    在你使用 Git
的时候，你可能会意外丢失一次提交。通常这是因为你强制删除了正在工作的分支，但是最后却发现你还需要这个分支；亦或者硬重置了一个分支，放弃了你想要的提交。如果这些事情已经发生，该如何找回你的提交呢?了解Git机制后，我们会很容易的想到，只要找objects文件中对应的commit文件，然后根据commit文件一步步追踪就可以找到当时的所有文件的快照。其实加以GIt提供的方法两个步骤就可以恢复，1
找到丢失的commit SHA-1值，2 新建一个分支指向这个SHA-1值。

找回commit SHA-1值方法：

git reflog
命令；当你在工作时，Git会默默地记录每一次你改变HEAD时的值，也就是你每一次提交或者改变分支，引用日志都会被更新。

![](media/bf0f61c17b3deb2a813afdd7fd214e4c.png)

git log -g 命令；这个命令会以标准日志的格式输出引用日志

![](media/8e481d0b511b7e4014ad237286ed67f3.png)

如果.git/logs 目录损坏，即拿不到git log 数据，还有一种方法就是人工识别了。

git fsck —full；它会向你展示出所有没有被其他对象指向的对象，然后结合git cat-file
定向到丢失的commit。

![](media/8b2b1faab6654f0a4f7fe3d361585fdf.png)

如上图，max中没有被对象指向的对象，这些commit基本上对应那些我们已经删除的分支。

**五、自定义 Git**

**1、Git 属性**

    Git可以针对特定的路径配置某些设置项，这样 Git
就只对特定的子目录或子文件集运用它们。这些基于路径的 设置项被称为 Git
属性，可以在你的目录下的 .gitattributes
文件内进行设置(通常是你的项目的根目录)。如果不想让这些属性文件与其它文件一同提交，你也可以在
.git/info/attributes
文件中进行设置。通过使用属性，你可以对项目中的文件或目录单独定义不同的合并策略，让
Git 知道怎样比较非文本文件，或者 让 Git 在提交或检出前过滤内容。

**比较二进制文件**

    你也可以使用 Git 属性来有效地比较两个二进制文件。秘诀在于，告诉 Git
怎么把你的二进制文件转化为文本格式，从而能够使用普通的 diff
方式进行对比。以下用我们常用的plist文件举例说明。

![](media/2a9121bde6a5262c42654f1bff4ad812.png)

   
如上图，我们修改了config.pt，但是我们只是知道修改了文件，具体修改了什么其实并不知道，但是如果我们告诉git如何识别这二进制文件，那么git就会提供修改了那些内容。下面我们来配置一下。

1 在.gitattributes文件中添加“\*.pa diff=pacoder”，扩展名为.pa的文件由pacoder处理

2 执行命名 \$ git config diff.pacoder.textconv
pacodertool.sh，比较差异时pacoder要转成文本则调用pacodertool.sh

pacodertool.sh

\#!/bin/bash

out_file="\${1/.pa/.txt}"

./pacoder -d \$1 \$out_file

cat \$out_file

rm \$out_file

pacodertool.sh脚本功能是将加密的plist文件解密并将文本内容输出。

然后看下配置后效果如下：

![](media/5842104813e86ff98a274857f8554248.png)

我们修改了config.pa，git不再仅仅告诉我们改了文件，还告诉们具体修改了那些内容。当然对于我们plist处理，我们还有更好的处理方式。通过这一功能，其实我们有很大的扩展性。比如比较png图片和一些其他特殊的二进制文件。

相反有些文件是文本文件，但是我们并不想比较内容，只想知道文件被改了，那么可以在.gitattributes添加如下配置：

\*.pbxproj binary // .pabxproj是文件扩展名

这样，git就不会去比较其内容了，这样也避免了merge问题，如有些文件我们只希望被另一个文件替换而不是修改内容。

**2、Git 钩子**

    钩子都被存储在Git目录下的hooks子目录中(.git/hooks)。当用git
init初始化一个新版本库时，Git
默认会在这个目录中放置一些示例脚本。这些脚本除了本身可以被调用外，它们还透露
了被触发时所传入的参数。任何正确命名的可执行脚本都可以正常使用。如下图hooks中默认的文件。

![](media/4525fbaa4ecb02ff4269f8a9fa3acbb4.png)

**pre-commit**
钩子在键入提交信息前运行。它用于检查即将提交的快照，例如，检查是否有所遗漏，确保测试运行，以及核查代码。如果该钩子以非零值退出，Git将放弃此次提交，不过可以用git
commit --no -verify
来绕过这个环节。可以利用该钩子，来检查代码风格是否一致(运行类似 lint
的程序)、尾随空白字符是否存在(自带的钩子就是这么做的)，或新方法的文档是否适当。

**prepare-commit-msg**
钩子在启动提交信息编辑器之前，默认信息被创建之后运行。它允许你编辑提交者所看到的默认信息。该钩子接收一些选项：存有当前提交信息的文件的路径、提交类型和修补提交的提交的
SHA-1 校验。

**commit-msg**
钩子接收一个参数，此参数即上文提到的，存有当前提交信息的临时文件的路径。如果该钩子脚
本以非零值退出,Git
将放弃提交,因此,可以用来在提交通过前验证项目状态或提交信息。在本章的最后一
节,我们将展示如何使用该钩子来核对提交信息是否遵循指定的模板。

**post-commit **钩子在整个提交过程完成后运行。它不接收任何参数，但你可以很容易地通过运行git
log -1 HEAD 来获得最后一次的提交信息。该钩子一般用于通知之类的事情。

**pre-rebase**
钩子运行于变基之前，以非零值退出可以中止变基的过程。你可以使用这个钩子来禁止对已经推送的提交变基。Git
自带的 pre-rebase 钩子示例就是这么做的。

**post-rewrite **钩子被那些会替换提交记录的命令调用，比如git commit --amend和git
rebase(不过 不包括git
filter-branch)。它唯一的参数是触发重写的命令名，同时从标准输入中接受一系列重写的提交记录。

**post-checkout **钩子在git
checkout成功运行后会被调用。你可以根据你的项目环境用它调整你的工作目录。其中包括放入大的二进制文件、自动生成文档或进行其他类似这样的操作。

**post-merge **钩子在git
merge成功运行后会被调用。你可以用它恢复Git无法跟踪的工作区数据，比如权限数据。这个钩子也可以用来验证某些在
Git 控制之外的文件是否存在，这样你就能在工作区改变时，把这些文件复制进来。

**pre-push** 钩子会在 git push
运行期间，更新了远程引用但尚未传送对象时被调用。它接受远程分支的名字和位置作为参数，同时从标准输入中读取一系列待更新的引用。你可以在推送开始之前，用它验证对引用的更新操作(一个非零的退出码将终止推送过程)。

**六、GIT命令行**

**1 新建代码库**

\# 在当前目录创建一个Git代码库

\$ git init

\# 新建一个目录，将其初始化为Git代码库

\$ git init [project-name]

\# 下载一个项目和它的整个代码历史

\$ git clone [url]

**2 配置**

\# 显示当前的Git配置

\$ git config --list

\# 编辑Git配置文件

\$ git config -e [--global]

\# 设置提交代码时的用户信息

\$ git config [--global] user.name "[name]"

\$ git config [--global] user.email "[email address]"

**3 增加/删除文件**

\# 添加指定文件到暂存区

\$ git add [file1] [file2] ...

\# 添加指定目录到暂存区，包括子目录

\$ git add [dir]

\# 添加当前目录的所有文件到暂存区

\$ git add .

\# 添加每个变化前，都会要求确认

\# 对于同一个文件的多处变化，可以实现分次提交

\$ git add -p

\# 删除工作区文件，并且将这次删除放入暂存区

\$ git rm [file1] [file2] ...

\# 停止追踪指定文件，但该文件会保留在工作区

\$ git rm --cached [file]

\# 改名文件，并且将这个改名放入暂存区

\$ git mv [file-original] [file-renamed]

**4 代码提交**

\# 提交暂存区到仓库区

\$ git commit -m [message]

\# 提交暂存区的指定文件到仓库区

\$ git commit [file1] [file2] ... -m [message]

\# 提交工作区自上次commit之后的变化，直接到仓库区

\$ git commit -a

\# 提交时显示所有diff信息

\$ git commit -v

\# 使用一次新的commit，替代上一次提交

\# 如果代码没有任何新变化，则用来改写上一次commit的提交信息

\$ git commit --amend -m [message]

\# 重做上一次commit，并包括指定文件的新变化

\$ git commit --amend [file1] [file2] …

**5 分支**

\# 列出所有本地分支

\$ git branch

\# 列出所有远程分支

\$ git branch -r

\# 列出所有本地分支和远程分支

\$ git branch -a

\# 新建一个分支，但依然停留在当前分支

\$ git branch [branch-name]

\# 新建一个分支，并切换到该分支

\$ git checkout -b [branch]

\# 新建一个分支，指向指定commit

\$ git branch [branch] [commit]

\# 新建一个分支，与指定的远程分支建立追踪关系

\$ git branch --track [branch] [remote-branch]

\# 切换到指定分支，并更新工作区

\$ git checkout [branch-name]

\# 切换到上一个分支

\$ git checkout -

\# 建立追踪关系，在现有分支与指定的远程分支之间

\$ git branch --set-upstream [branch] [remote-branch]

\# 合并指定分支到当前分支

\$ git merge [branch]

\# 选择一个commit，合并进当前分支

\$ git cherry-pick [commit]

\# 删除分支

\$ git branch -d [branch-name]

\# 删除远程分支

\$ git push origin --delete [branch-name]

\$ git branch -dr [remote/branch]

**6 标签**

\# 列出所有tag

\$ git tag

\# 新建一个tag在当前commit

\$ git tag [tag]

\# 新建一个tag在指定commit

\$ git tag [tag] [commit]

\# 删除本地tag

\$ git tag -d [tag]

\# 删除远程tag

\$ git push origin :refs/tags/[tagName]

\# 查看tag信息

\$ git show [tag]

\# 提交指定tag

\$ git push [remote] [tag]

\# 提交所有tag

\$ git push [remote] --tags

\# 新建一个分支，指向某个tag

\$ git checkout -b [branch] [tag]

**7 查看信息**

\# 显示有变更的文件

\$ git status

\# 显示当前分支的版本历史

\$ git log

\# 显示commit历史，以及每次commit发生变更的文件

\$ git log --stat

\# 搜索提交历史，根据关键词

\$ git log -S [keyword]

\# 显示某个commit之后的所有变动，每个commit占据一行

\$ git log [tag] HEAD --pretty=format:%s

\# 显示某个commit之后的所有变动，其"提交说明"必须符合搜索条件

\$ git log [tag] HEAD --grep feature

\# 显示某个文件的版本历史，包括文件改名

\$ git log --follow [file]

\$ git whatchanged [file]

\# 显示指定文件相关的每一次diff

\$ git log -p [file]

\# 显示过去5次提交

\$ git log -5 --pretty --oneline

\# 显示所有提交过的用户，按提交次数排序

\$ git shortlog -sn

\# 显示指定文件是什么人在什么时间修改过

\$ git blame [file]

\# 显示暂存区和工作区的差异

\$ git diff

\# 显示暂存区和上一个commit的差异

\$ git diff --cached [file]

\# 显示工作区与当前分支最新commit之间的差异

\$ git diff HEAD

\# 显示两次提交之间的差异

\$ git diff [first-branch]...[second-branch]

\# 显示今天你写了多少行代码

\$ git diff --shortstat "\@{0 day ago}"

\# 显示某次提交的元数据和内容变化

\$ git show [commit]

\# 显示某次提交发生变化的文件

\$ git show --name-only [commit]

\# 显示某次提交时，某个文件的内容

\$ git show [commit]:[filename]

\# 显示当前分支的最近几次提交

\$ git reflog

**8 远程同步**

\# 下载远程仓库的所有变动

\$ git fetch [remote]

\# 显示所有远程仓库

\$ git remote -v

\# 显示某个远程仓库的信息

\$ git remote show [remote]

\# 增加一个新的远程仓库，并命名

\$ git remote add [shortname] [url]

\# 取回远程仓库的变化，并与本地分支合并

\$ git pull [remote] [branch]

\# 上传本地指定分支到远程仓库

\$ git push [remote] [branch]

\# 强行推送当前分支到远程仓库，即使有冲突

\$ git push [remote] --force

\# 推送所有分支到远程仓库

\$ git push [remote] —all

**9 撤销**

\# 恢复暂存区的指定文件到工作区

\$ git checkout [file]

\# 恢复某个commit的指定文件到暂存区和工作区

\$ git checkout [commit] [file]

\# 恢复暂存区的所有文件到工作区

\$ git checkout .

\# 重置暂存区的指定文件，与上一次commit保持一致，但工作区不变

\$ git reset [file]

\# 重置暂存区与工作区，与上一次commit保持一致

\$ git reset --hard

\# 重置当前分支的指针为指定commit，同时重置暂存区，但工作区不变

\$ git reset [commit]

\# 重置当前分支的HEAD为指定commit，同时重置暂存区和工作区，与指定commit一致

\$ git reset --hard [commit]

\# 重置当前HEAD为指定commit，但保持暂存区和工作区不变

\$ git reset --keep [commit]

\# 新建一个commit，用来撤销指定commit

\# 后者的所有变化都将被前者抵消，并且应用到当前分支

\$ git revert [commit]

\# 暂时将未提交的变化移除，稍后再移入

\$ git stash

\$ git stash pop

**10 其他**

\# 生成一个可供发布的压缩包

\$ git archive
